啟德租戶撐兩年蝕億半 政府見死不救:咁唔係可以點？

一九九八年七月六日，啟德跑道上的訊號燈全部熄滅，運作73年的舊香港國際機場完成歷史任務，標誌著香港黃金時代的終結。

沉寂15年後，往日的跑道再次復活做我城的窗口，變成新郵輪碼頭。不少人對這現代化建築充滿盼望，以為它可盛載著港人，重回那美好時代。當中包括在碼頭經營百貨商店「啟德泊遊城」的發起人梅國基。

無奈在管理和規劃不善的情況下，碼頭卻儼如死城。梅國基苦撐兩年，只換來拖糧、欠債的指控和官非，以及約一億五千萬元的損失。
捱過困境，梅國基首次接受訪問，力陳管理公司和政府對意見充耳不聞，對租戶「見死不救」，互相卸膊的管理思維。四十年前曾在啟德機場當實習生的他「重回舊地」，只見證香港的落後和倒退。

「旅客嚟到一個城市嘅first impression，就係機場；而last impression，亦都係機場，係一個城市嘅窗口。」現年62歲的梅國基，九十年代曾於國際免稅店集團Aer Rianta任職東亞地區執行董事，曾在多個機場口岸搞免稅店：「 而郵輪碼頭，就係另一個。」

有過搞旅遊零售的經驗，一三年啟德郵輪碼頭的管理公司Worldwide Cruise Terminals Consortium (WCT)就碼頭商業區招商時，梅國基對這機會躍躍欲試：「當時佢哋(WCT)同我講，將來呢個地方會有好多郵輪泊埋嚟，好多郵輪客，兼且有足夠交通配套，有一定人流。呢度會由舊啟德機場，轉身成世界級郵輪碼頭，接待全世界最Top、最大嘅郵輪，係Cruise Hub of Asia(亞洲郵輪中心)，我覺得好stimulating。」WCT的股東包括何鴻燊家族的信德集團，以及皇家加勒比郵輪和環美航務。

於是梅國基就撰寫建議書，成功奪得近二萬四千呎鋪位的十年租約：「佢哋交場嗰陣係清水樓。全部紅毛泥石屎，連冷氣都冇。所謂『天與地』，都係自己一手一腳打出來。」單單整個「啟德泊遊城」的基建、設計和裝修，梅國基就耗費近4000萬元。泊遊城最終於一四年八月正式開業，店內有過百品牌設專櫃或設店販賣商品，當中不乏名牌，同時又附設兩間餐廳。

管理公司「送客」
以為「開荒」過後會漸漸有回報，豈料只是惡夢的開始。經歷過首班郵輪泊岸時大批旅客滯留碼頭的情況後，每逢有郵輪泊岸，WCT就找來多班免費接駁巴士，在碼頭正中的海關出口直接接走全部旅客，送到鄰近多個大型商場，客人幾乎不可能留意到位於碼頭最南端的「泊遊城」：「我哋艱苦揼出嚟嘅鋪，根本唔會有客。」

梅國基多次約見WCT，甚至跟政府方面負責郵輪碼頭項目的旅遊事務署反映，但只得一式一樣失望的答覆：「咁唔係點？啲郵輪客嚟到，梗係要疏散。塞晒喺碼頭點算？」
「根本佢哋一開始個構想，肯定冇諗過啲郵輪客嚟到要點做。到真係嚟嘅時候，就完全急就章，突然諗個方法，咁就最簡單解決喇。但佢哋做之前，有冇諗過呢度啲租戶？」

「自己開巴士線」
旅客生意難做，本地客生意一樣難做。「呢度個海港好靚，有花草樹木、青草地，係好好嘅地方，俾香港人抖一抖。但奈何交通配套完全唔掂。」除的士外，現時市民乘公共交通工具前往郵輪碼頭的方法有3種：巴士、小巴和渡輪。但巴士每30鐘一班，平日只營運5小時；小巴約15分鐘一班，每班只能載16人；渡輪平日只有兩班，周末及公眾假期則60分鐘一班：「自己揸車，車位又唔夠，成個地方好似一個死城。」梅國基指，在沒有郵輪泊岸的平日，泊遊城的顧客只得「小貓三、四隻」。

「我同管理公司講咗好多次，同時同政府都有講呢啲問題。政府俾我嘅回應係：你想做生意嘅話，自己去經營一條巴士線啦。只要『at no cost to the government』，政府唔使負任何成本的話，你去做啦。」

這個回應比無回應更令梅國基憤怒：「我當時入嚟，你都冇同我講要做巴士線。加上我要做一個商店，就已經有個好清晰嘅需求，要有客。如果冇客，我入嚟做咩？香港市民嚟唔到，郵輪客又車走晒，我即係入咗個陷阱。」

而啟德郵輪碼頭經常為人垢病的滲漏問題亦在店內各處發生：「如果香港天氣潮濕，或者落大雨，就會漏到『叭叭』聲。我亦都向WCT反映過，但始終一路唔去理。」翻查資料，WCT需就整個郵輪碼頭向政府支付固定租金每月僅10.8萬元，再另加總收入的7.3%至34%作浮動租金；但單單泊遊城這個鋪位，梅國基在一三年已經要支付約30萬元月租，而且每年遞增至一六年大約50多萬元。

「其實呢度一開始就唔應該招商，根本唔具備商業條件俾人開鋪。人哋入嚟，幫手撐起個場，搞靚晒，佢就可以喺官方網站，講個新郵輪碼頭點好法、點world-class。我哋做晒佢哋應該要做嘅嘢，喺佢面上燙金，但到我哋唔掂嗰陣，就完全唔理。」泊遊城最終在一六年六月起暫停營業。梅國基估計由一三年起，已損失約一億五千萬元。

北京與香港
梅國基曾於九五至九八年，在北京首都機場代表公司籌備免稅店：「中國第一個外國人經營嘅免稅店，就係我哋搞出嚟。」對比香港的啟德機場，當時北京當然相對落後：「一般機場嘅盈利，其實係商業嗰邊超過停泊飛機嘅收入。但佢哋仲係好傳統嗰套，airport operator就係airport operator，只係等飛機升降。」

「但當時北京嘅人願意去聽，直情係安排啲講座俾我哋講，唔單止總經理嚟聽，仲叫埋有關部門嘅同事，好似個班房咁聽。」
回頭一看，今時今日啟德郵輪碼頭的經營者竟還比當時北京的落後：「佢哋嘅思維就係，我經營好個碼頭上落就得架喇。」商務及經濟事務局局長邱騰華今年二月曾到立法會匯報香港的旅遊業現況，只不斷吹噓郵輪碼頭的船泊和旅客數字，卻隻字不提碼頭內租戶的苦況。
「唔應該淨係咁，一個世界級嘅碼頭，仲要有其他設施，反映番香港嘅形象同聲譽。但佢哋係唔願意聽，佢哋覺得自己個水準已經好鬼高，做咩要聽你發嗡風？」

情意結
當初梅國基決意進場，除了因為自己搞免稅店的經驗，亦因為對啟德這個地方的情意結。
梅國基兒時家住觀塘，要到觀塘碼頭搭巴士上學，每天等車時就看著對岸跑道的飛機升降。到了九龍塘的中學，亦逃不過鐵鳥飛翔：「每日下晝兩三點，就一定嘈到飛起，一抬頭就見到飛機個肚。」到升讀香港大學，更去啟德渡過了兩個仲夏：「當時嘅民航處請咗我做實習生，所以對舊啟德嘅發展、機場裡面嘅運作，當時好熟悉，除咗控制塔，每一個部門都去過、做過。」

「嗰時啟德由一個機場，變做郵輪碼頭，我都有諗過，成個人嘅生命好似一個圓圈。」後來泊遊城內的其中一間餐廳，梅國基亦特地以啟德啟航之年「1925」為名。
「但諗唔到，呢個地方搞到咁嘅田地。」兜兜轉轉回到起點，以為是命運使然，卻原來是命運向他開了個玩笑。

對不起
「對唔住嘅，當然係屋企人。我去追求自己嘅夢想，將我哋啲積蓄散晒，好似執迷不悔咁死落去。」梅國基不但損失了巨款，還要變賣賽西湖物業抵債：「喺嗰度住咗幾廿年，生活慣晒。但佢哋由初初唔接受，到接受咗後，可以話比我強，我有陣時都仲係好戀戀不捨以前。」

「第二，就係我啲員工。」梅國基在一六年被多名員工入稟指欠薪，勞工處更向泊遊城發104張傳票，追討80萬元薪酬，最終裁判官指他「已動用可用資金支薪」，罪名不成立。「我請得佢哋，我都希望可以做到成績。逆境嘅時候，每個月嘅開銷都係要出，糧又要照出。但當你燒到乾乾淨淨時，真係無能為力。」梅國基的洋酒公司一六年年尾亦被法庭頒令清盤，「但我都係正面去面對，要去上庭就上庭，我冇逃避過，今時今日都仲坐喺度。」
梅國基站出來現身說法，只希望碼頭的管理者會有所承擔：「假使我係做錯咗，喺我背後同我講呢啲嘢嘅人，佢哋需唔需要負責任？由我做呢個項目開始，旅遊事務專員都換咗三個。但冇一個人負責任，佢哋可以完全推到一乾二淨。」

邱騰華今年二月在立法會曾說過：「呢個碼頭係咪單單只服務郵輪，可唔可以有其他更好嘅經濟效益，政府係重視嘅。」但政府最新一份預算案，就推廣郵輪旅遊的撥款僅得1400萬元，比去年減13%。反而來年啟德跑道區內將提供9幅住宅或商業地皮，市值估計達1300億元。局長所講的「其他經濟效益」，大概還離不開地產。不過梅國基的「泊遊城」，恐怕難以捱得到分享成果的一天。
--------------------
郵輪碼頭,新田購物城,美食車.....政府搞乜死乜

咁做生意緊係有風險嘅

廢老撐正苦又唔知自己咩斤兩

創業精神係非常值得鼓勵架
不過，風險緊有

包賺咩

仲話生意人
風險都唔識評估
玩到輸身家

佢咪傻咯
轉曬做餐飲吸本地客好過

藍屍廢佬瞎牚政府

幾時輸埋條命

做生意包賺㗎？

依家啲癈老咁唔捱得

少少嘢都撐唔到

有遊客到當然即是送比朋友啦

抵啦

高鐵同大橋將會一樣

如果佢地係藍絲廢中，涉及到自己利益先嚟屌就收收皮啦

呢個唔關包唔包賺事掛
而家睇段文,似政府玩鳩佢咁

1. 做生意第一定率, 有人
2. 非獨立, 附近有其他野行

郵輪碼頭上面又唔起樓 (空氣問題), 又無地鐵到.
等如你係香港小姐, 揀係南丫島唔知邊到開雞竇一樣. 屌你既人數一定有限.

靠郵輪客就更加死, 香港賣咩第二到無? 有咩特式野值得人買留念但又搵到錢?

一舊屎, 唔係戇鳩仔講識 sell 就有人買.

本地客都唔會入去食啦
貪郵輪碼頭交通唔方便？

多謝保皇狗同連登班保皇狗打手

拖糧、欠債

呢班雙面人，無論港英或港共時間不斷奶政府拎著數，完全唔為個城市發展，奶完享受完拎哂外國籍仲嫌賺唔夠，食屎啦。

lm

「但當時北京嘅人願意去聽，直情係安排啲講座俾我哋講，唔單止總經理嚟聽，仲叫埋有關部門嘅同事，好似個班房咁聽。」

大陸咁好揾咁點解佢唔繼續係大陸做呢？奇怪！

又一隻瀨生意狗仆左街就當自己義工！！！！

其實入面個環境真係好舒服，但無交通配套蛇都死。
不過如果交通方便又肯定會成堆蝗

佢賺既時候又唔係咁講啦
喂你唔睇定D, 咁急進搶飲頭淡湯, 你咩斤兩呀? 從商冇人脈又係英治轉港共大時代, 自己攞黎
人地搵你中伏慳裝修$ ja

抵死

又政府救 點救?個地點咁樣 幫你搞返個巨星匯都搞唔掂喇

呢啲咪就係典型港英廢老,當年靠港英政府食正經濟起飛而發達

就以為自己好叻好有料,事實證明蠢人就算有好彩擁有財富最後都係會冇左

事實係個碼頭本身設計，配套，交通
同營運管理都係世界級垃圾
完全浪費左一個好地點

maga box 都係有間特色租户
仲有商場管理攪交通配套先攪得起人流
今日周街都3D 戲院, 唔通仲用3D 戲院咩

都幾撚慘

[uote]咁做生意緊係有風險嘅[/quote]
又一隻瀨共生意狗仆左街就當自己義工！！！！

其實係

其他風險唔講
但政府搵巴士接走郵輪客真係講唔過
當初又真係政府話落客人流多先吸引到佢投資

抵死
以為自己租緊廉價海港城，傻嘅都知冇可能

廢老最喜歡用自己支那經驗打J

呢件都唔例外

一句好現實同好痛苦o既說話： 信大陸政府都唔好撚信香港政府。

真係拍過政府做生意o既人都深深明白到，呢班垃圾真係完全停留係70年代o既處事方式。第二係層層推卸同勾結。

唔撚係話大陸官僚唔仆街，但人地起碼賤得黎與時並進，同埋一個project真係要搞，只要控制好人仕同權利分拆，大家還是肯開開心心去做事，起碼叫做肯前進。

至於香港，冇左英國佬後簡直越黎越可怕，個種倒退恐怖過第三世界國家。

除非你有李+乘咁o既影響力同狠辣手段，如果只帶滿腔熱血去信呢班撚屌只會死無全屍。

係香港做生意千奇唔好信政府
癈唔在講
又唔夠硬淨
除非你本身係賺政府錢
如果政府比平台你賺街錢
死硬架

同外國（包括中國）政府唔同

睇wiki就知，比人玩到雞毛鴨血。

今次有冇得賴後生仔搞到生意唔好

唔係踩車/遊車河根本唔會入郵碼
而且次次都只係係樓下路過，上都無上過去

現實係有能力同有生意頭腦既人，喺香港都係自己攪

入得政府做呢啲既都係自己撈唔掂先入去政府hea

政府有人有料到就唔會攪成今日咁

97前中國北京官員對你客氣因為睇你英國主人佛面
97後中國香港官員對你冷漠因為你冇左英國呢個靠山

ikea, 吉之島 carry

開全港最大薩莉亞

我相信都係要排隊排2粒鍾

咁大個機場t2都唔知咩事
信政府等乞米啦

megabox 都守左咁耐
更加唔好講emax 開左星影匯先爬番起身

你個碼頭先玩左幾年就想包生仔？

如果係南丫島開個雞竇..就發啦

入過碼頭商場都知個間格設計有問題

商店通道窄 得果幾間鋪 但又成個迷宮咁 行極都出唔倒黎

出入口極度不清晰 同其他大商場差幾皮

人流又少 附近又APM又megabox又德福 真係免租我都唔想入去做

港視 水貨城 美食車 碼頭
第時應該無人會再中伏

啟德發展有排先完成，碼頭仲要入一入，而家邊可能唔蝕

如果政府招商果陣講係咁既配套
睇下仲有冇人肯投資
接走哂主要客源仲邊有得玩
過橋抽版 陰撚濕

招商果陣就講好多人流，會好旺。
氹咗你落答，就拎架車直接接走哂d遊客去附近商場。

咁仆街都話無問題，你估出面私人市場呀，呢個係政府黎

做生意蝕錢投訴 人地當你痴線啦

個度搞賽車/娛樂咪幾好
搞商場又係全部個d零售
根本上全港太多呢d地方
啟德咁搞完全浪費哂

歷史係無任何教育意義

阿寶

IT

其實果度hea下幾舒服 藍天加個草地
如果佢係果度賣下D懶靚呀 有D gimmick既cafe果D
比D港女去打卡 可能都唔係無得做
但係搞零售就一撚定無得搞

it大把錢搵

個位又遠，交通配套又差,得一條巴士線同小巴線去到，附近又無樓，已經做唔到本地客

唯有靠遊輪客返本，雖然遊輪客消費力高，但遊輪又唔係日日有，仲要依家一有遊輪就有免費巴去其他商場，真係死得啦

另外佢依家都多人係附近跑步，如果開間士多/平價茶記，比人跑完步休息下應該都有得賺但可惜佢又貴租做唔到。

佢上面個公園都幾靚又望到對面海煙花，之前想同朋友係上面倒數，點知原來個公園收十一點趕晒d人去隔離個空地 ，明明攪下倒數呢啲活動先容易吸多d客去玩同消費佢又唔咁做，個商場都唔識做生意你叫d商戶點賺錢

呢個就係大問題

堂堂一個政府，做野無誠信到咁，氹你果陣就講咩都得，落咗答就話知你死。第日邊個仲信你政府？

而家得藍屍信咋嘛
不過藍屍平時就屌其他人做乜唔信政府

信港共真係天真

人搞電視，叫人開發大西北，叫人北上創業......最後全部都

包生仔？抵撚死

用一億五千萬去承認自己跌眼鏡
實在惟腦殘者無藥醫也

不過，係咪交通不便就玩完呢？
咁大陸都大把酒店、溫泉
山架啦咁遠都可以做遊客生意

兩年時間太耐，蝕過龍想救都無得救！

Uber, gobee 都係政府叫佢來香港
後來政府發覺唔合法嗱咗嘢, 就係自己成績表上刪了Uber

同意 早兩日同女朋友入去hea 吓打算睇日落；
餓餓地想食個tea 都冇鋪頭開；
搞到要坐返車出德福食

黎緊仲有創科同電莖

如果天星小輪係啟德有個站就差唔多

唔食細魚，大魚點會肥

幫嘅咪係啲大型商場。。。

創科自己人 大把水俾個邊
電競就

仲布中環摩天輪
直頭想食人夾棍

中伏專區：港視 水貨城 美食車 碼頭 uber 摩天輪

當年人地窮又咩都唔識 咪求你教佢成套管理模式玩法...
教完... 好行唔送

生意緊係唔係包賺 最大問題係政府完全冇心幫助呢個新碼頭發展 仲有好多地方都係咁

贏錢就笑呵呵
輸錢就賴政府
做人邊有咁架

宜家傢俬同吉之島真係出晒名死場救星

其實大陸政府都信唔過,
不過佢會畀投資者先賺一筆錢先,
之後再搶走你技術/生意!

港府就衰真心on9,
你信佢真係蝕到你pk,
頭啖湯都無得你賺

講咁多嘢

搬個Ikea 入黎開咪知真章

搞唔搞得起睇人既啫

九龍城廣場都係因為AEON起死回生

我上次直情係渣架車入去，諗住享受下陽光同藍天
行行下有D口渴，又係乜柒都無開

必賺洗你去做
你租幾架大巴一車車人入去搞旺個場先講

啟德碼頭完全無配套

97後既基建係益市民定益自己人多 咁都唔明

放心啦 支那一人俾一蚊你 都十個開啦

簡簡單單
整個摩天輪係最南端
340度維港sea view 摩天輪
已經唔同玩法

仲要新加坡果隻, 打橫, 大大個乘客倉

呢啲case 擺係連登肯定俾人幸災樂禍

包賺我都做啦

以為會係海運大廈咁，攞定兩萬呎仲唔fat fat

點解係340度？

個配套根本on9
交通方便可以引本地人去,又可以比遊客選擇出唔出到去。

碼頭北面係有間酒樓同食肆，兩間都話生意難做，原因係交通真係太差
郵輪碼頭已經唔近地鐵站，得一條巴士線一條小巴做駁腳，仲要齊齊疏車
的士？入去都仲可以，出返嚟你唔call就要睇下有冇人搭的士入嚟

之前平日冇船日子入過去做嘢
出返嚟真係屌你老母，巴士小巴的士乜都冇點走
最後咁岩有人搭的士入嚟我先有車出返去德福

巴士一粒鐘一班
小巴坐16個又唔係密
的士直頭唔會係到等客

上頂樓公園幫襯汽水機

綠置居

港豬澳大橋

自己膠信政府入去開荒怪得邊個，用盤水照下自己個樣係咪李澤楷啦傻佬。

假日都幾多老母帶小朋友去果度個草地玩，個商場做本地家庭客生意應該有得做，租比ikea或者開間超大型室內遊樂場都好吖

所以除左薩莉亞應該都冇第2間有機會

畢竟佢真係咩死場都挑戰過咁濟...

爬文啦仆街，過橋抽板ja

做high end 餐廳咪得
個景又一流
大把中產肯揸車去啦

年租三十至五十萬咁撚大舖位 似係原本諗住搵到著數 做到開荒牛 點知比個管理局水鳩 便宜莫貪

Megabox叫做有免費接駁巴士先有番d人願意入去
人地有心搞起個場，呢條友就乜9都賴政府，抵你蝕

以為飲到頭啖湯

腥港政府專係出賣市民

向親信地產霸權利益輸送

上蓋起樓再駁埋地鐵囉，仲可以點
依家香港既經濟都唔撚係經濟黎既

月租

港共政府咪係個風險囉

其實都係一場賭博，博得中佢咪發到hihi囉
不見得佢會蝕到家破人亡，做生意梗有幾手準備

其實睇佢個碼頭放係邊落去走兩轉就知呢壇野做唔做得過
頂佢個肺你以為會好似海港城咁咩 根本就乜野配套都冇 出去得一條路又離市區一段距離
正常人都唔會想入去啦 遊客上落船個位又唔近你 點會頂得住

政府就係等佢唔玩等佢連埋裝修賤價頂俾大陸生意人
摩天輪都有辦你睇

月租五十萬，依家仲個個月蝕緊錢，點頂幾年

屌佢老味我揸車去過一次之後發誓以後都唔撚會再去 個場既設計都on撚鳩 停車場喺最西 啲商店同個公園就喺最東面 行撚到你仆街 其實嗰垃圾政府都幾撚叻 可以將個市區中心點搞到咁撚靜

是但， 揾緊錢o既同你o的on9 講真理永遠都係哂撚氣。

HIGH END餐廳個形象 要BUILD幾耐
除非你捉晒班平時係市區排到仆街ge入去開分店
再係fb新假期係咁賣廣告

至於點解係 薩莉亞? 一撻朵就已經一班窮撚好似喪屍圍城咁入去開party

好似係

唔係野餐之後找廁所
都唔知有個度 (好似係)

信政府 賠身家

MegaBox 都仲好
起碼附近都仲有堆工廠寫字樓頂下

拎啟德呢個孤島同係工商區又有附近交通配套嘅大商場比

做生意蝕撚左話政府唔幫拖

個班人最多撐起午市
如果冇車接外來人流入去, 假日同平日晚市肯定死場

包賺既就唔輪到你做啦
抵輸身家

上次同老細去megabox附近傾生意順便食埋晚飯
間泰國餐廳6點幾食到8點半計埋我地得3枱客

香港大把地方交通配套唔掂都排長龍啦，西貢、長洲、大棠

你走去整倒模商場，來來去去又係咁樣，鬼有人入去咩

中共從來都沒當香港係自己人，竟然信支共政府

使鬼build up image 咩對住港豬
個裝修整靚d
餐牌全英文
再收到貴一貴
就自然有中產去架喇

不如搵Ikea 或者 吉之島入去
話哂呢兩間都叫死場救星

不過隔離megabox點都會出手叫佢兩個留低

你唔講都唔覺
諗諗下薩莉亞真係令好多死場翻生

廢老無腦自己柒者
起一個偏僻地方搞商場，根本唔會做得起
香港周圍都名店，使去佢到？

利用個景，打造高級餐廳城
當山頂咁玩，吸引班中產好過啦

香港正苦包賺嘅就自己嚟或者益自己友
「鼓勵」第三者去做嘅
好多時都喺昆鳩人
做得成就自己威
人哋蝕又唔洗向公眾交代

唔計大白象
當年說人搞環保工業
有商家百九幾萬買回收再造機器
未開廠先比地政消防食環輪住嚟玩
搞得嚟都玩到意興闌珊焗蝕離場

政府做咩衰咩，垃圾

仲有摩天輪

佢當年旗艦店中柒新城個位真係鬼影都唔多隻
個大堂咁撚大最岩拎來排隊

德寶同淘大二期個位又係食力之作
九曲十三灣咁轉完入去之後又係一車車人係度排隊
未開之前俾個地址你你都唔撚識去

德寶淘大搞得掂，係德福每日都趕緊客走啫

德福搞好啲根本可以收晒德寶、淘大同megabox皮，但佢而家係一個人流極高但啲舖無咩人行的怪場

華人當家作主

啲支那仔打咁多字唔知乜鳩
以為打完就有人信中共？

個碼頭最on9係atm都冇個 痴撚線 之前因為啲event去過 要出返去德福先有atm

做生意係有風險架啦
屌你老母講到包賺咁
使唔使每個月條數由你UP 搵唔夠數就政府補貼差額比你呀

十大基建你估民生項目

繼續支持左仔啦，我唔想理政治

政府搞有邊想樣野係好

公營劏房

計我計啲銀行金行開喺嗰度就啱啦

做左生意噤耐都仲信 政府 只能說是on9仔

有油水政府會益你 同你有親？

開完荒仲唔一腳伸走你

有錢賺都地産商做咗先啦，幾時輪到你啊!

香港govt 真係世界第一大賤種, 入面太多廢老
入面既人bureaucratic 到仆街

香港邊有人讀history

個公園保養差撚到
已經無人入去架啦，d 設施殘到好似用左廿年咁

分一part 轉咗 飲食 ， 搵下新假期賣下廣告
啲人黎食嘢 自然會行埋隔離舖
做生意咁唔識變通就死啦

配套有各式各樣
比較下最近的九展
就知差幾遠

之前去過展覽. 諗住入到去先禁錢啦.
屌你老母. 入到去原來一部ATM 機都冇. 要出返MEGABOX
連銀行都廢事擺部ATM 喺道. 可以而知...

受佔中影響

受拉布影響

中
有油水既野靜靜雞俾中資做啦，仲問你？

點解唔係包賺

同食物車
一樣
政府搞既咪 咪惦
班友諗野 理想化加限制多多

佢自己錯估形勢
有冇諗過點解管理公司會比d 遊客一車車咁車去地產商既大商場?
佢仲用緊西方自由經濟既思維去行香港共產黨果套
咪即係智障

經歷過首班郵輪泊岸時大批旅客滯留碼頭的情況後，每逢有郵輪泊岸，WCT就找來多班免費接駁巴士，在碼頭正中的海關出口直接接走全部旅客，送到鄰近多個大型商場，客人幾乎不可能留意到位於碼頭最南端的「泊遊城」：「我哋艱苦揼出嚟嘅鋪，根本唔會有客。」

梅國基多次約見WCT，甚至跟政府方面負責郵輪碼頭項目的旅遊事務署反映，但只得一式一樣失望的答覆：「咁唔係點？啲郵輪客嚟到，梗係要疏散。塞晒喺碼頭點算？」

「根本佢哋一開始個構想，肯定冇諗過啲郵輪客嚟到要點做。到真係嚟嘅時候，就完全急就章，突然諗個方法，咁就最簡單解決喇。但佢哋做之前，有冇諗過呢度啲租戶？」

笑撚左
政府以為果度係羅湖禁區
唔預左俾你啲商場賺錢

咁其實成個碼頭都唔洗判出去俾人
俾運輸署港鐵做番就得

冇配套點做餐飲
巴士線得咁少 本地客點入去

政府係仆街，不過呢投資者自己都有責任，冇做風險分析就盲目投嚟做，以為自己做咗幾十年零售就好打得，咁咪奶嘢囉。人地大地産商一係就唔玩，一玩就要自己規畫所有硬件，確保自己有控制權。

成日同人揸電單車入去吹風睇海，都唔知有依間商場

睇標題諗住講做生意有風險 蝕錢冇得賴
但睇埋內文就覺得政府真係仆街黎

呢個真
由佢開頭幾年仲係死場
到而家去, 見佢都算係人山人海
megabox 真係挨左好耐先出頭

信政府

依家啲樓咁貴，商場冇生意，咪劏開一部份做劏房租俾人住囉，有人住一定有紅van入嚟做，咁撚蠢抵你蝕啦。慢慢做個小社區岀嚟，咁咪做起個場囉
純粹9up

政府仆街都唔係第一日既事,只怪廢老蠢

叫有人流,唔算人山人海

嗱
唔好話呀叔唔點你條明路
交通:旺角 尖咀 銅鑼灣個整一架車
入面靚view就轉班搞文化音樂酒呀shisha既野
搞到懶chill懶文青就有班港女仆住入去
你搵啲名氣細但實力型新進band
又平佢地都會肯出show
酒水shisha junkfood野食利潤高
實有得搞

成個啟德發展區都係得個名用黎炒樓，交通/商場/街市都遠不及太古，黃埔，但啟德炒都仲貴過西九。

呢個阿叔既遭遇真係香港命運既倒影
由一開始窮到燶，到一步一步爬上去賺到錢，到好威水咁教大陸人做野，開展新既生意模式領先人地。
去到而家就好天真以為香港仲好似以前咁努力去做就會有成果，去信政府講既野。結果就輸到身家都無埋，先醒覺啟德同香港一樣由承載住夢想既世界窗口，變成區區一個炒樓項目

拖糧正仆街

蝕億半都好，請支持政府

係九龍灣海濱越來越多office撐起個場
講真 入面d食肆又難食又貴 （ikea 餐室算ok但係嘢食選擇唔多好快厭)
尤其係溜冰場隔離嗰幾間日本嘢
但係喺嗰頭返工基本上無選擇

禮拜六日又多左啟德嗰兩條蝗村既人流

郵輪碼頭呢就

雖然，港鐵沙中線啟德站將於明年通車，但梁偉權不寄厚望，認爲帶動人流的作用不大，因港鐵站遠離啟德郵輪碼頭，「行過嚟起碼都要十五至二十分鐘」，對碼頭的支援有限，反而今年落成的啟德香港兒童醫院較近碼頭，惟醫院規模較小，人流量也可能只是杯水車薪。他希望政府能正視商戶的困難，有效地處理區内交通配套問題，如落實區内單軌列車等，真正方便公衆前往郵輪碼頭。不過也有例外，位處同一端、新開張的一家親子餐廳自去年底開業以來，因一家大小不僅能在室內用餐，也可到戶外公園玩樂，經營狀況看俏。

——-
死場唔易做 但係都唔代表無得救
個廢老諗住昆鳩d遊客賣免稅品緊係做唔掂
一定做d要人專登入來既生意
例如之前灣仔碼頭間山貴水產都試過大排長龍
明明嗰個位都係死位一個 周圍都工地 沙塵滾滾 喺地鐵站行過去至少20分鐘

郵論碼頭咁大個場,攞黎做工廈替代空間就啱,
例如教會,私房菜,社企辦公室,band房,藝術工作室,室內war game場,四驅車/遙控車場等等

有無敵風景，其實有好多嘢可做，冇巴士咪專做車主客囉，就如樓上好多連登友講，做啲中高檔飲食呀，龍友呀，寵物客，親子客呀，點都有路行掛。
其實政府真係冇責任幫你，啲人塞住係咪你幫到手先，你又幫唔到手又埋怨人送客，你交税多啲架？
還掂都係蝕，又唔組織shuttle去接客入嚟。怕入肉咪租車囉，最簡單你可請人係地鐵站用gogo van 接客，又彈性又唔上身。我相信你送一程gogo van
入去，入去俾人睇風景野餐大把人爭住入去，gogovan 佬又歡迎有客做，萬幾個方法你唔去試怪政府，你都on 撚九。

死廢佬抱住殺雞要政府包底心態。

你啱

起初去果陣仲同老婆講，megabox 真係遲早執

咁megabox當初d舖真係唔啱係香港做
係ikea救左佢

雖然係慘

但一開始喺租約已經應該要加啲配套條款同埋浮動條款，另外點會冇 exit clause

個租金你冇走去做 land search 睇賭王租幾錢咁冇得怪人啦

郵輪碼頭果兩間食肆都係靠午市撐住
有d係附近返工嘅人都會揸車過食lunch

幾十歲人仲咁撚天真
仲話自己生意佬

ikea 餐 唔計上面果幾間酒樓已經係全megabox最好食

係個到要開d獨當一面既娛樂場所或者餐廳鋪頭先會救得返

做生意諗住靠政府就抵你蝕啦

開賭
即刻人山人海 5分鐘一架巴士都唔夠載

好好既例子

或者整靚個場做club one個類
反正宜家d新人都興擺到勁偏僻，再整返幾架旅遊巴接送

Kerry 大把錢點同，一開波已經預左頂到啓德和工廠區再發展

2萬尺地方先至租30萬，個價錢一早已經活俾你聽政府都唔睇好，咁大個地方請人都請死佢

當初貪心見佢平同大，真係有得做幾時留到落嚟俾你做，大財團一早攞晒

仲記得未起個陣吹到好大

講到起左會有好多遊客黎香港

廢中冇撚用
下下想一步登天, 諗野不設實際
但又溫室長大唔捱得
失敗左淨係識抱怨同怪個社會,
嘈喧巴閉又想搞事搞亂香港

其實佢做生意有冇思考架？尖沙咀係經過成百年發展成香港中心地區，你覺得政府開個碼頭喺果度就自然有郵輪入嚟？政府既發展road可以遲可以改，不過佢唔係諗住十年後啟德會發展到尖沙咀咁呀？

抵撚死

可唔可以喺入面開個朱古力玉石名錶奶粉藥油城? 運曬18區啲蝗入去算

其實最令人難明白係一個遊輪碼頭可以唔夠車位,唔解決呢個問題,擺食肆都無用.

其實依條友一開始已經係假設唔做本地客一味砌遊客水魚嘅生意，咁想唔死都難啦

後來譚惠珠嘈先啱

一個政府 創新科技

唔合法都可以搞到合法

爭在佢做定唔做

啟德死場無人提emax?

無野行，但好多餐廳

傻閪

emax(九展)邊算啟德?

港島區大把呢d,點解要特登去呢個死城,

等遲下德朗區發展多十幾廿年啦,會開始有人去架喇

係入面搞色情場所有無得諗? 啲雞蟲老遠去日本叫雞都制, 一個郵輪碼頭難唔到啲雞蟲

EMAX有一車車蝗蟲撐住, 怕咩?

我本土過你o的on9 垃圾啦
真正港英奶水大o既時代你經歷過未？

你信呢個政府